\documentclass[a4paper,12pt,oneside]{ThesisStyle}

\include{formatAndDefs}

\begin{document}

\include{TitlePage}

\dominitoc

\pagenumbering{roman}

\cleardoublepage

\chapter*{LỜI CAM ĐOAN}
Chúng tôi xin cam đoan đề tài luận văn \textit{Đánh giá năng suất cây ăn trái bằng kỹ thuật học sâu} là công trình nghiên cứu khoa học độc lập của chúng tôi, dưới sự hướng dẫn của thầy \textbf{TS. Dương Ngọc Hiếu}. Kết quả có được do chúng tôi tự tìm hiểu, phân tích một cách trung thực và khách quan dựa trên thực tiễn của đề tài.
\\
\\
Các tài liệu, số liệu trong bài có nguồn gốc rõ ràng, được trích dẫn theo nguyên tắc khoa học và đã được công bố theo đúng quy định. Các kết quả trong đề tài nghiên cứu này chưa từng được công bố trong bất kì nghiên cứu nào khác.


\begin{flushright}
Tp. Hồ Chí Minh, ngày 19 tháng 06 năm 2018
\end{flushright}
\hspace{10cm} Tác giả luận văn \\
\vspace{3cm}





\hfill Lương Gia Kiện \hspace{2cm} Trần Ngọc Đoan Thư

\cleardoublepage

\chapter*{LỜI CẢM ƠN}
Chúng tôi xin gửi lời cảm ơn sâu sắc đến \textbf{TS. Dương Ngọc Hiếu}, thầy đã tận tình hướng dẫn và đưa ra những góp ý hết sức quý báu từ những ngày đầu chúng tôi bắt đầu nghiên cứu luận văn.
\\
\\
Bên cạnh đó, trân trọng cảm ơn các thầy, cô giáo trong khoa Khoa học và Kỹ thuật Máy tính, trường Đại học Bách khoa thành phố Hồ Chí Minh, đã nhiệt tình, tận tụy chỉ dạy, truyền đạt kiến thức trong suốt bốn năm qua để tạo nền tảng cho chúng tôi có thể thực hiện được đề tài này.
\\
\\
Xin được bày tỏ lòng biết ơn chân thành đến các tác giả, đồng tác giả của những bài báo, tài liệu,... được chúng tôi dùng tham khảo trong đề tài. Cảm ơn đội ngũ phát triển thư viện Faster R-CNN, là thư viện hỗ trợ chúng tôi thực hiện mô hình nhận diện và xử lý ảnh trong đề tài này. Nghiên cứu này sẽ không thể hoàn thành nếu thiếu những sự trợ giúp đó.


\begin{flushright}
Tp. Hồ Chí Minh, ngày 19 tháng 06 năm 2018 \\
\hfill \\
Lương Gia Kiện, Trần Ngọc Đoan Thư
\end{flushright}

\cleardoublepage

\chapter*{TÓM TẮT LUẬN VĂN}
Ngày nay, việc áp dụng khoa học kĩ thuật vào các lĩnh vực trong cuộc sống đang là vấn đề thường xuyên được đề cập tới trong xã hội. Các kĩ thuật mới, nghiên cứu mới được áp dụng các ngành nghề không những giúp tăng cường hiệu quả sản xuất mà còn giúp con người tiết kiệm thời gian sức lực trong công việc. Đối với lĩnh vực nông nghiệp, tự động hóa đã và đang được áp dụng trên các khu trồng trọt ở nước ngoài. Nhờ có sự giúp đỡ của máy móc hiện đại mà người nông dân có thể làm rất nhiều việc trong thời gian ngắn.
Các nghiên cứu trong lĩnh vực thị giác máy tính cũng đã và đang đóng góp rất nhiều cho nông nghiệp thế giới nói chung và nông nghiệp nước ta nói riêng. Thị giác máy tính được tích hợp vào các máy ảnh được trang bị cho các robot tự động ở trong vườn cây để góp phần phát hiện sâu bệnh, đếm số trái cây giúp cho việc lập biểu đồ năng suất. Nhờ có thị giác máy tính mà bài toán đánh giá năng suất của cây ăn trái đã có hướng giải quyết thích hợp.
~\\

Mạng nơ-ron tích chập (CNN) là phương pháp được nhiều nghiên cứu chỉ ra để giải quyết bài toán phân loại và nhận diện vật thể. Mô hình này có nhiều ưu điểm nổi trội, giúp trích xuất đặc trưng của đối tượng dễ dàng hơn và có khả năng biến đổi khá linh hoạt để giải quyết các bài toán về nhận diện vật thể. Do đó, nhóm đã tìm hiểu và quyết định sử dụng mô hình thuật toán Faster R-CNN để giải quyết cho bài toán đánh giá năng suất cây ăn trái bằng kĩ thuật học sâu mà điển hình là ở bước nhận diện trái cây. Dựa trên những tìm hiểu có được, nhóm tiến hành chạy giải thuật này với dữ liệu hình ảnh trái bưởi thực tế trên máy tính có sử dụng GPU và đồng thời đánh giá kết quả đạt được và đề xuất cách để cải thiện độ chính xác.

\cleardoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%% mục lục %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\renewcommand{\contentsname}{MỤC LỤC}
\renewcommand{\listfigurename}{MỤC LỤC HÌNH}
\renewcommand{\listtablename}{MỤC LỤC BẢNG}
\renewcommand{\figurename}{Hình}
\renewcommand{\tablename}{Bảng}

\newcommand{\footcaption}[1]{\caption[#1]{#1\footnotemark.}}

\tableofcontents
\listoffigures 
\listoftables

\cleardoublepage

\chapter*{DANH MỤC THUẬT NGỮ}

{\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{table}[H]
    \begin{tabular}{p{4cm}  p{9cm}}    
     DNN & Deep learning Neural Network \\
     ANN & Artificial Neural Network \\
     CNN & Convolutional Neural Network \\
     R-CNN & Regional Convolutional Neural Network \\
     RoI & Region of Interest \\
     ML  & Machine Learning\\
     DL & Deep Learning \\	
     SVM & Support Vector Machine\\     
     RoI & Region of Interest \\
     RPN & Region Proposal Network \\
     BBox & Bounding Box \\
     GD & Gradient Descent\\
     NMS & Non-Max Suppression \\
	\end{tabular}   
\end{table}


\mainmatter

\include{Chapter1}

\cleardoublepage

\include{Chapter2}

\cleardoublepage

\include{Chapter3}

\cleardoublepage

\include{Chapter4}

\cleardoublepage

\include{Chapter5}

\cleardoublepage

\include{Chapter6}

\cleardoublepage

\include{Chapter7}

\cleardoublepage

\renewcommand\bibname{TÀI LIỆU THAM KHẢO}
\bibliographystyle{ThesisStyle}
\bibliography{Thesis}

\cleardoublepage

\include{DivisionWorking}
\end{document}
%\appendix
%\include{Appendix1}
%\cleardoublepage
%\include{Appendix2}


